\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
% \usepackage[sfdefault]{roboto}
\usepackage{dejavu}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{listings}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,
style=numeric,
natbib=true,
hyperref=true,]{biblatex}
\usepackage{url}
\setcounter{biburlnumpenalty}{9000}
\addbibresource{wa-1.bib}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% URL nicht anzeigen, wenn eine DOI vorhanden ist
\renewbibmacro*{doi+eprint+url}{
  \printfield{doi}
  \newunit\newblock
  \iftoggle{bbx:eprint}{
    \usebibmacro{eprint}
  }{}
  \newunit\newblock
  \iffieldundef{doi}{
    \usebibmacro{url+urldate}
  }
  {}
}
\DeclareSourcemap{
  \maps[datatype=bibtex]{
     \map{
        \step[fieldsource=doi,final]
        \step[fieldset=isbn,null]
        }
      }
}


% Margins
\linespread{1.5}

\title{Auswirkungen von Docker auf die Webentwicklung}
\author{Collin Weyel}
\date{Darmstadt, den \today}

\usepackage[headheight=4ex, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\pretitle{
  \begin{center}
      \LARGE
      \includegraphics[width=12cm]{assets/h_da_logo.png}\\
      [\bigskipamount]
  }
  \posttitle{\\
    \vspace{2cm}
    \large{
      Literaturrecherche und Theoriearbeit
    }
    \par
  \end{center}
}
\preauthor{
  \begin{center}
    \large{
    % vorgelegt von: 
    }
}
\postauthor{
    - 767062\\
    KoSI\\
    collin.weyel@stud.h-da.de
    \par
  \end{center}
}
\predate{
  \begin{center}
    \large{
      % vorgelegt am: 
    }
}
\postdate{\\
  \vspace{2cm}
  \normalsize{
    Dozentin: Clara Wurm
  }
  \end{center}
}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  numbers=left,
  keywordstyle=\color[rgb]{0.13,0.29,0.53}\bfseries,
  stringstyle=\color[rgb]{0.31,0.60,0.02},
  commentstyle=\color[rgb]{0.56,0.35,0.01}\itshape,
  numberstyle=\footnotesize,
  stepnumber=1,
  numbersep=5pt,
  backgroundcolor=\color[RGB]{248,248,248},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=2,
  captionpos=b,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  breakautoindent=true,
  escapeinside={\%*}{*)},
  linewidth=\textwidth,
  basewidth=0.5em,
}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagebreak

\begin{justify}
  \textbf{
    \large{Zusammenfassung}
  }\\
  Webanwendungen sind nicht mehr wegzudenken. Seien es soziale Netzwerke, E-Mail-Dienste, Suchmaschinen oder Webshops – jeder benutzt mindestens eines dieser Angebote täglich. Diese Anwendungen müssen dazu aber erst programmiert werden. Dies geschieht in der Regel in strukturierten Teams. Die Entwicklung kann dabei direkt auf dem System eines Entwicklers, auf einer virtuellen Maschine oder in einem Container stattfinden. Diese Arbeit beschäftigt sich mit den Auswirkungen von Docker, eine Anwendung zur Containervirtualisierung, und deren Auswirkungen auf die Webentwicklung. Dabei erklärt sie zwei wesentliche Architekturkonzepte, was Docker und Container sind und die zugehörigen Zusammenhänge.
\end{justify}
\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Einleitung}
Webanwendungen sind ein großer Bestandteil des Alltags und des Arbeitslebens geworden. Seien es soziale Netzwerke, Streamingdienste, Webshops, Cloudspeicherlösungen oder mehr. Um diese Angebote bereitstellen zu können, müssen diese auf sogenannten Webservern betrieben werden. Hierbei werden aus Kostengründen in der Regel virtuelle Maschinen anstatt Hardwareserver verwendet. Um Anwendungen isoliert betreiben zu können ist ein Server / eine virtuelle Maschine für eine einzelne Anwendung zuständig und hält die konfigurierten verfügbaren Systemressourcen für diese bereit. Durch die Entwicklung von Docker wird eine weitere Art der Bereitstellung und Entwicklung möglich. Deshalb beschäftigt sich diese Arbeit mit der Frage, welche Auswirkungen die Technologie Docker auf die Webentwicklung hat.

\subsection*{Was ist eine virtuelle Maschine?}
Eine virtuelle Maschine ist eine durch Software vollständig simulierte Hardwareumgebung. In dieser simulierten Umgebung kann ein vom Hostcomputer unabhängiges Betriebssystem mit einem beliebigen Anteil der Ressourcen des Hostsystems betrieben werden \cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}. Diese Umgebung ist eigenständig und besitzt ihre eigenen speziellen Treiber und Software. Es werden keine Daten des Hostsystems oder einer anderen virtuellen Maschine zum Betreiben geteilt, was zu redundanten Daten führen kann \cite[vgl. What problems does it address?]{Anderson2015}. Aufgrund des alters dieser Technologie bietet diese eine bestätigte Stabilität und einen durch Nutzung bewiesenen Isolationseffekt \cite[vgl. S. 4]{Mouat2015}.

% Fremde Umgebung komplett emulieren\cite[vgl. S. 4]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}\\
% Komplette Kopie eines Betriebssystems (auch ungenutzte Komponenten) -> eventuelle Redundante Daten\cite[vgl. S. 4]{Mouat2015}\cite[vgl. What problems does it address?]{Anderson2015}\\
% Besser getestete und bewiesene Isolation von Prozessen\cite[vgl. S. 4]{Mouat2015}

\section{Architekturen von Webanwendungen}
\subsection{Monolithische Architektur}
Die klassische Art, eine Webanwendung zu entwickeln ist die monolithische Architektur. Das Anwendungsdesign wird dabei durch eine einzige Codebasis charakterisiert. Diese Codebasis enthält alle möglichen Teile des Anwendungsumfanges und stellt diese bereit \cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 1 I, S. 2 II.B]{Stubbs2015}\cite[vgl. S. 583 I]{Villamizar2015}. Die gesamte Anwendung wird dabei in einer vorher festgelegten Programmiersprache entwickelt. Dies resultiert in einer engen Verbundenheit der einzelnen Programmkomponenten. Diese starke Kopplung kann in der fortlaufenden Entwicklung hinderlich werden, sollten Konzepte abgeändert werden müssen \cite[vgl. S. 1 I]{Jaramillo2016}. Weiterhin ist die Wiederverwendung von bereits existierendem Code in anderen Anwendungen schwierig, da der zu integrierende Code auf den neuen Anwendungsbereich angepasst werden muss \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}. Zu den Folgen der starken Kopplung des Quelltextes zählen auch mögliche unbeabsichtigte Auswirkungen auf einen Bereich der Anwendung durch die Bearbeitung eines anderen Codeabschnittes \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015} und eine stetig steigende Komplexität der gesamten Codebasis durch die Implementierung von neuen Funktionen \cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}. Bei diesem Konzept ist jeder Entwickler dafür verantwortlich, dass nach einer Änderung die Anwendung in ihrer Gesamtheit funktionsfähig ist \cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}. Wenn neue Funktionen implementiert wurden und ausgerollt werden sollen, muss bei einer monolithischen Architektur die gesamte Anwendung neu gestartet werden, selbst wenn einige Bereiche nicht verändert wurden \cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}. Jedoch bietet diese Architektur dahingehend Vorteile, dass ein Ausrollen durch das Starten einer einzigen Anwendung erfolgt und keine Netzwerkkonfiguration zur Nutzung der Komponenten nötig ist \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}. Alle Komponenten kommunizieren über den geteilten Anwendungsspeicher \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}. Der größte Nachteil einer monolithischen Anwendung ist das Problem des einzelnen Ausfallpunktes. Dieses entsteht dadurch, dass eine Anwendung für alle Aufgaben zuständig ist \cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}. Zudem ist die Skalierung für erhöhte Last eines monolithischen Systems ein ineffizientes Verfahren. Eine Skalierung wird dadurch erreicht, dass mehr Systemressourcen zur Verfügung gestellt werden, welche von allen Komponenten verwendet werden können oder dass weitere Instanzen der Anwendung gestartet werden \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}. Dies kann zu ungleichmäßigen Systemauslastungen in unterschiedlichen Nutzungsszenarien oder überflüssig skalierten Funktionen führen \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 583 I]{Villamizar2015}. Dazu limitiert die zu Beginn eines Projektes festgelegte Programmiersprache die Flexibilität der Anwendung und der Entwickler, da nicht immer die optimale Umgebung für eine Aufgabe geschaffen werden kann und nicht immer die gesamte Expertise der Entwickler genutzt werden kann \cite[vgl. S. 1 I]{Jaramillo2016}. Zuletzt sind monolithische Anwendungen aufgrund ihrer Größe und Komplexität meist ungeeignet für eine Containervirtualisierung. Aus diesem Grund werden Anwendungen mit dieser Architektur in der Regel auf virtuellen Maschinen betrieben \cite[vgl. Abstract]{Wan2018}.

% Monolithisch: Ein großes Programm, dass alles kann\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 1 I, S. 2 II.B]{Stubbs2015}\cite[vgl. S. 583 I]{Villamizar2015}\\
% Monolithisch: enge Verbundenheit der Komponenten -> schwierige Änderung von Konzepten\cite[vgl. S. 1 I]{Jaramillo2016}\\
% Schlecht für Wiederverwendung einzelner Komponenten\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Änderungen an einem Teil können unbeabsichtigte Folgen haben\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Komplexität steigt mit zusätzlichen Funktionen\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}\\
% Entwickler müssen nach Änderung von Code garantieren, dass alles noch funktioniert\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}\\
% kompletter Ausfall, wenn ein Service neu gestartet/geupdated werden soll\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}\\
% Ausrollen und Netzwerke sind problemlos machbar\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Teile kommunizieren über geteilten Speicher\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Single Point of Failure\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}\\
% Skalierung: monolithisch => mehr Ressourcen (RAM, CPU) (ein System, alles wird skaliert -> ineffizient\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015})\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 583 I]{Villamizar2015}\\
% Skalierung: mehrere Instanzen des Monolithen\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Schlecht mit Monolithen machbar: Skalierung, Flexibilität, schnelle Entwicklung, kurze Zeit zum Markt, breitere Zusammenarbeit\cite[vgl. S. 1 I]{Jaramillo2016}\\
% Schlecht mit Containern zu verbinden\cite[vgl. Abstract]{Wan2018}\\

\subsection{Mikroservice Architektur}
Ein moderner Trend ist die Mikroservice Architektur \cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}. Diese ist eine leichtgewichtigere Unterart der Dienst orientierten Architektur, mit dem Ziel deren Vorteile zu nutzen und die Probleme der monolithischen Architektur zu vermeiden \cite[vgl. S. 584 II]{Villamizar2015}. Grundlegend wird eine Anwendung nicht aus einem Programm gebildet, welches alle geforderten Funktionen abbildet. Die einzelnen Funktionen werden auf eigenständige Dienste aufgeteilt \cite[vgl. S. 1 II.A]{Jaramillo2016}\cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017} und können so getrennt voneinander betreiben werden, ohne sich gegenseitig zu beeinflussen \cite[vgl. S. 34 I, S. 35 II.B]{Stubbs2015}. Die Kommunikation zwischen dem zentralen Steuerdienst \cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017} und den einzelnen Funktionsdiensten wird dabei über eine Netzwerkverbindung durchgeführt \cite[vgl. S.11]{Mouat2015}. Für eine Webanwendung kann diese Aufteilung beispielsweise durch ein Frontend zur Nutzerinteraktion und Datenvisualisierung und einem Backend zur Datenaggregation und -verarbeitung realisiert werden \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}. Dadurch kann für die jeweiligen Komponenten ein Quellcode mit weniger Komplexität erstellt werden \cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}. Eine weitere Vereinfachung entsteht zusätzlich durch eine strikte Unabhängigkeit der einzelnen Dienste voneinander und dass diese nur eine einzige Aufgabe war nehmen \cite[vgl. S. 1f. II.B]{Jaramillo2016}. Diese Aufteilung führt zu einem einfachen Verständnis der einzelnen Komponenten und erhöht die Modularität der Anwendung \cite[vgl. I]{Rufino2017}, kann aber den Gesamtzusammenhang des Systems verschleiern \cite[vgl. S.11]{Mouat2015}. Weiterhin ermöglicht die Aufteilung auf einzelne Dienste, diese in unterschiedlichen Programmiersprachen zu schreiben und so die jeweiligen Stärken der Entwickler und der Programmiersprachen effektiver nutzen zu können \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\cite[vgl. S. 585 II]{Villamizar2015}. Die Mikroservice Architektur ermöglicht auch bedarfsgesteuerte Skalierung um Wachstum oder Nutzungspeaks während des Betriebs in einer Cloud verarbeiten zu können \cite[vgl. S. 584 II. vgl. S. 583 I]{Villamizar2015}. Durch die individuell skalierbaren und ausrollbaren Dienste \cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015} muss nicht das ganze System mit mehr Ressourcen versorgt oder neu instantiiert werden. Diese Architektur ermöglicht das individuelle Hoch- und das Herunterskalieren der benötigten Dienste um die bestehenden Ressourcen möglichst effizient nutzen zu können \cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}. Durch den geringeren Aufwand des Startens eines einzelnen Dienstes ist es möglich redundante Dienste schnell starten und stoppen zu können. Diese Art der Skalierung bewirkt als Nebeneffekt eine komplizierte Struktur aus Netzwerkverbindungen und Diensten mit verschiedenen Angeboten \cite[vgl. S. 35 II.B, II.C]{Stubbs2015}. Deshalb wird ein Lastverteiler zum Verteilen der Anfragen zwischen den verschieden Instanzen eines Dienstes benötigt. Dabei sollte eine automatisierte Serviceerkennung dynamisch Informationen über die Zielen des Lastverteilers bereitstellen \cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}\cite[vgl. S. 2f. II.E.6]{Jaramillo2016}\cite[vgl. S. 2 II.E.3]{Jaramillo2016}. Die Aufteilung der Funktionen kann bei gleichzeitiger Überwachung aller Dienste dazu beitragen, schneller Fehlerquellen zu finden da diese isoliert in einer Quelle auftreten werden. Dieser Aufbau begünstigt auch das effiziente automatische Testen einzelner Komponenten. Durch die größte mögliche Trennung der einzelnen Dienste lassen diese sich unabhängig entwickeln, testen, betreiben und aktualisieren \cite[vgl. S. 2 II.E.1, II.E.2, 2 II.E.4, II.E.5]{Jaramillo2016}. Diese Eigenschaften wirken zusammen dem Problem des einzelnen Ausfallpunktes entgegen, da Komponenten im Fehlerfall neu gestartet oder durch andere ersetzt werden können, ohne die Gesamtfunktion der Anwendung einzuschränken \cite[vgl. S. 585 II]{Villamizar2015}. Durch ihre Größe und Unabhängigkeit der Komponenten eignen sich Anwendungen nach dem Prinzip der Mikroservice Architektur besonders dafür, über eine Containervirtualisierung betrieben und entwickelt zu werden. Dadurch wird ihr Transport vereinfacht und das Ausrollen standardisiert \cite[vgl. S. 35 II.C]{Stubbs2015}\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 1 I]{Jaramillo2016}.

\begin{figure}[h]
  \centering
 \begin{minipage}[t]{0.8\textwidth} % Breite, z.B. 1\textwidth
  \caption{Virtualisierung vs. Containerisierung} % Überschrift
  \fbox{\includegraphics[width=1\textwidth]{assets/virtualization-vs-containers.png}}\\ % Pfad
 \source{\cite{RedHat}} % Quelle
 \label{fig:mTSP}
 \end{minipage}
\end{figure} 


% Mikroservice Architektur entstand um Probleme von monolithischer Atchitektur vermeiden, Voreile von Service Oriented Architecture (SOA) nutzen\cite[vgl. S. 584 II]{Villamizar2015}\\
% wachsender Trend\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}\\
% Untergattung von SOA, leichtgewichtiger\cite[vgl. S. 584 II]{Villamizar2015}\\
% ein zentraler Steuerservice\cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017}\\
% Mikroservices: System aus verschiedenen kleinen Komponenten welche über das Netzwerk kommunizieren \cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Kleine eigenständige Systemkomponenten mit eigenem Quellcode, soll eine Aufgabe erfüllen\cite[vgl. S. 1 II.A]{Jaramillo2016}\cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017}\\
% Kleine, unabhängige Komponenten\cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017}\cite[vgl. S. 34 I, S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Web-Systeme aus verschiedenen Komponenten (Front-End, Back-Ends, Datenbanken ...)\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% weniger komplexer Code\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}\\
% Komponenten von Mikroservices sind einfach zu verstehen, Zusammenhänge zwischen allen Komponenten können kompliziert sein\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\\
% Sollten unabhängig voneinander sein, möglichst nicht für eine Aufgabe mehrere Services starten -> zusammenfassen\cite[vgl. S. 1f. II.B]{Jaramillo2016}\\
% Modulatirät\cite[vgl. I]{Rufino2017}\\
% Für jeden Service die passende Sprache, nicht eine Sprache erzwingen\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\cite[vgl. S. 585 II]{Villamizar2015} -> passende Technologie für die Aufgabe, bessere Nutzung der Entwickler, Kommunikation über unabhängige API (z.B. REST-API)\cite[vgl. S. 2 II.C]{Jaramillo2016}\\
% Skalierung nötig, da viele Menschen Web-Services nutzen könnenn und machen (Internet, Apps(-Stores)) -> IaaS/PaaS um Wachstum/Nutzungspeaks verarbeiten zu können\cite[vgl. S. 584 II]{Villamizar2015}\\
% Skalierung: Mikroservices => mehr Instanzen (auch auf verschiedenen Systemen, nur was benötigt wird)\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\\
% individuell skalierbar, entwickelbar und ausrollbar\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% effizientes Skalieren, wenn nur das Benötigte skaliert wird\cite[vgl. S. 584 I]{Villamizar2015}\\
% % Einführung um dynamischer und skalierbarere Software zu entwickeln\cite[vgl. Abstract]{Wan2018}\\
% redundante Services werden typisch nur gestartet, wenn sie benötigt werden\cite[vgl. S. 35 II.C]{Stubbs2015}\\
% gut für Cloud Computing -> dynamisches/on-demand skalieren\cite[vgl. S. 583 I]{Villamizar2015}\\
% Skallierung führt zu vielen Services und Verbindungen -> LoadBancer(Routing manager), Service Discovery (was ist wo?)\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015} -> dynamisch sein\cite[vgl. S. 2f. II.E.6]{Jaramillo2016}\\
% Service Discovery ist das schwierigste\cite[vgl. S. 35 II.C]{Stubbs2015}\\
% höhere Komplexität, wechsel in die Cloud\cite[vgl. S. 35 II.B]{Stubbs2015}\\
% Service- und Verbindungsverwaltung muss automatisiert werden, da es sonst zu kompliziert wird\cite[vgl. S. 2 II.E.3]{Jaramillo2016}\\
% Kommunikation über Netzwerk wird kompliziert\cite[vgl. S. 35 II.C]{Stubbs2015}\\
% Fehler finden durch Isolierung der Quellen\cite[vgl. S. 2 II.E.1]{Jaramillo2016}\\
% Alle Services müssen gleichzeitig überwacht werden, um schnell Fehler zu finden, alles muss geloggt werden\cite[vgl. S. 2 II.E.2]{Jaramillo2016}\\
% Automatisierte Test sind nötig da mehr Fehlerquellen, möglichst effizient gestalten\cite[vgl. S. 2 II.E.5]{Jaramillo2016}\\
% Services müssen so weit wie möglich unabhängig sein, um diese getrennt entwickeln und bearbeiten zu können\cite[vgl. S. 2 II.E.4]{Jaramillo2016}\\
% kein Single-Point-of-Failure\cite[vgl. S. 585 II]{Villamizar2015}
% Container unterstützen Verteilung und Ausrollung\cite[vgl. S. 35 II.C]{Stubbs2015}\\
% Container sind gut für Mikroservices da klein, sie können schnell verändert und aktualisiert werden\cite[vgl. S.11]{Mouat2015}\\
% Containerisierung wie Docker hilft Mikroservices und beschleunigt deren Anwendung\cite[vgl. S. 1 I]{Jaramillo2016}\\

\section{Container}
\subsection{Was ein Container ist}
Ein Container ist eine isolierte, virtualisierte geteilte Umgebung \cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}. Grundlegend ist ein Container im Aspekt der Isolierung mit einer virtuellen Maschine vergleichbar, jedoch benötigt ein Container in der Regel weniger Systemressourcen und ist schneller einsatzbereit und rekonfiguriert \cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}. Container werden wie virtuelle Maschinen durch einen Kontrollprozess, bei Containern ist das die Containerengine \cite[vgl. Abstract]{Wan2018}, verwaltet und betrieben. Jedoch sind gestartete Container im Ressourcenverbrauch mit einem nativen Prozess des Hostcomputers zu vergleichen. Dies ist auf das Prinzip der geteilten Umgebung zurückzuführen. Für einen Container wird, im Gegensatz zu einer virtuellen Maschine, keine vollständige Hardwareemulation durchgeführt. Stattdessen werden die einzelnen Prozesse des Containers isoliert durch den Kernel des Hostsystems ausgeführt. Dies spart Speicher und Rechenleistung, da auch die benötigten Systembibliotheken unter den Containern und dem Host geteilt werden und die Aufrufe eines fremden Kernels nicht übersetzt werden müssen \cite[vgl. S. 3,4]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}. Wie eine virtuelle Maschine ist ein Container portabel und überall inhaltlich gleich und kann dazu verwendet werden, Anwendungen selbst enthaltend zu machen \cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}\cite[vgl. What are some typical use cases in which a developer or admin might want to use Docker?]{Anderson2015}\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}. Diese Gleichheit wird durch die Beschreibungsdatei des Containers gewährleistet, nach welcher dieser erstellt wird. Diese Datei enthält die benötigten Erstellschritte und Abhängigkeiten für den Container und dessen Anwendung \cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}. Dadurch wird auch die Problematik der unterschiedlichen Entwicklungsumgebungen eliminiert, da eine entwickelnde Person nun die Umgebung nicht selbst aufsetzen muss. Er erstellt den gewünschten Container und kann dort seine oder eine vorkonfigurierte Anwendung ausführen. Dies vereinfacht auch eine einheitliche Bereitstellung, da die Auslieferungsumgebung nicht von der Entwicklungsumgebung abweicht \cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}.

% komplette Isolation in einer geteilten Umgebung\cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}\\
% Ein Kernel für alle Container -> Anwendungen teilen sich Bibliotheken und Daten anstatt von Kopien\cite[vgl. S. 3,4]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}\\
% Containerengine startet und verwaltet Container\cite[vgl. S. 4]{Mouat2015}\cite[vgl. Abstract]{Wan2018}\\
% Container sind eher wie native Prozesse des Hostsystems\cite[vgl. S. 4]{Mouat2015}\\
% schneller als VM\cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}\\
% leichtgewichtig\cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}\\
% ändern, erstellen, starten schneller als VM\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}\\
% Anwendungen portabel und selbstenthaltend machen \cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}\\
% portabel, überall gleich\cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}\cite[vgl. What are some typical use cases in which a developer or admin might want to use Docker?]{Anderson2015}\cite[vgl. S. 34 I]{Stubbs2015}\\
% vorgefertigt mit nöigen Abhängigkeiten\cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}\\
% keine Unterschiedlichen Umgebungen, nichts aufsetzen müssen, schnell komplexe Anwendungen installiern\cite[vgl. S. 3]{Mouat2015}

\subsection{Containerisierung mit LXC}
Die Virtualisierung mit Containern wird zu großen Teilen nicht durch eine installierte Software durchgeführt. Stattdessen benutzt diese Software Funktionen, welche bereits im Linux-Kernel vorhanden sind und trennt dadurch Prozesse oder weist Ressourcen oder Geräte zu. Die älteste Art, Prozesse zu isolieren ist die Technik \textit{chroot} oder change root \cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}. Diese ändert essenziell den Basisordner eines Prozesses. Weitere Prozesse können dadurch nur noch in dem ausgewähltem Ordner und dessen Unterordnern ausgeführt werden. Eine größere Isolation als den Basisordner zu wechseln bietet chroot allerdings nicht. Eine stärkere Isolation und eine Ausbruchssicherheit, im Falle einer Übernahme eines Angreifers, als chroot soll das Linux Container Projekt (LXC) ermöglichen. Dazu benutzt es bereits bestehende Werkzeuge und Konzepte des Linux-Kernels und vereinfacht deren Konfiguration um auf verschiedenen Systemen das gleiche Ergebnis erreichen zu können. Zusätzlich zur Virtualisierung fügt es eine Möglichkeit zur genauen Ressourcenkontrolle der Container hinzu. Zudem kann LXC den Kernelzugriff beschränken und Netzwerkschnittstellen virtualisieren. Die Möglichkeit des Linux-Kernels, Prozesse in verschieden Namensräumen zu betreiben wird genutzt, um diese zu isolieren. Dabei sind Prozess IDs nur in dem eigenen Namensraum einzigartig und nicht aus anderen Namensräumen aufrufbar. Globale Ressourcen können jedoch über eine API des Linux-Kernels abgefragt werden und die Nutzer- und Gruppenzugehörigkeiten werden über eine Abstraktionsebene zwischen Host und Container verbunden. Über die Funktion der Control Groups \textit{cgroups}, kann LXC eine Ressourcenzuteilung und -limitierung vornehmen. CGroups können Prozesse oder Prozessgruppen nachverfolgen und diesen eine bestimmte Menge an Systemressourcen zugänglich machen. Dadurch kann einem Container eine bestimmte Menge an Ressourcen garantiert werden, jedoch wird auch gleichzeitig verhindert, dass dieser mehr Ressourcen bezieht. Dies kann in einem Fehlerfall oder während ungeplanter Lastvergrößerung verhindern, dass andere Teile des Systems betroffen werden. Da die Nutzerinformationen in einem Container und dem Hostsystem nicht gleich sind, verwendet LXC die Mandatory Access Control um den Zugriff auf Dateien sowie Geräte und Speicher über Richtlinien anstatt über Nutzer- oder Gruppeninformationen zu regulieren. Zusammenfassend vereinfacht LXC die Nutzung der vorhandenen Funktionen des Linux-Kernels um einen Container für eine Anwendung erstellen zu können. Jedoch wird weiterhin Fachwissen benötigt, um mit LXC Container zu erstellen \cite[vgl. S. 3f. 4-4.2]{Carle2016}.

\section{Docker}
\subsection{Begriffserklärung}
Docker ist eine Anwendung, mit welcher Container virtualisiert werden, um Anwendungen voneinander isoliert betreiben zu können. Grundlegend kann Docker mit einer virtuellen Maschine verglichen werden, da beide Konzepte Anwendungen durch eine Art Virtualisierung isolieren \cite[vgl. What is Docker?]{Anderson2015}. Die Steuerung der Containerverwaltung übernimmt dabei ein Klienten-Interface welches über eine Socket-Verbindung oder Schnittstellen von RESTful APIs mit dem Docker Daemon (dockerd) kommuniziert. Dieser Daemon ist für die Verwaltung der Abbilder und Container zuständig. Er konstruiert Container oder Abbilder und speichert diese in verschiedenen Registrierungsstellen, den \textit{Docker Registries}. Für die Steuerung des Daemon kann die Klientenanwendung lokal auf dem System verwendet werden, oder entfernt auf diesen zugreifen \cite[vgl. S. 3 III.A]{Jaramillo2016}. Docker besitzt gegenüber einer Vollvirtualisierung den Vorteil, dass es einen geringeren Teil an Systemressourcen benötigt um seine eigenen Komponenten und die virtualisierte Umgebung zu betreiben \cite[vgl. S. 2 II]{Rufino2017}.

\subsection{Änderungen durch Docker im Bereich Containerisierung}
Die Einführung von Docker stellt kein gänzlich neues Konzept für Entwickler bereit. Im Gegensatz basiert Docker auf bereits vorher existierenden Containerisierungstechnologien, welche jedoch zusammengefasst und standardisiert wurden \cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017}. Dadurch wurde eine einzelne Laufzeitumgebung für Container geschaffen, welche sich bestehende Technologien zunutze macht und über eine vereinheitlichte API steuerbar ist. Als Neuerungen wurde ein einheitliches Nutzerinterface und eine Möglichkeit zur Erstellung und Verteilung von portablen Abbildern entwickelt \cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}. Das Nutzerinterface, das \textit{docker cli}, kommuniziert mit der Docker Engine, dem \textit{docker daemon} und instruiert diesen zur Erstellung, Verwaltung und Betreibung einer oder mehrerer Container. Die vollständig neue Komponente, der Docker Hub, dient zur Speicherung und Bereitstellung von bereits erstellten Container-Abbildern \cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}. Durch diese Plattform kann ein Nutzer vorgefertigte Abbilder beziehen und lokal zu einem Container verarbeiten. Dieses bezogene Abbild kann entweder offiziell durch den Hersteller einer Anwendung oder durch einen weiteren Docker-Nutzer erzeugt worden sein \cite[vgl. S. 3f. III.B.2]{Jaramillo2016}. Diese Vereinfachung der Nutzung und Erzeugung von containerisierten Anwendungen führt dazu, dass Entwickler und Anwender ohne Expertenwissen einen beliebigen Container erstellen und nutzen können und dieses auch automatisierbar wird. Durch die allgemeine Nutzung des Docker Hubs nach dessen Markteinführung, konnte die Containerarchitektur von Docker in die Position, die Basis zur Entwicklung eines einheitlichen Containerformates werden \cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}.

% Existierende Technologien zusammenfassen und erweitern -> Interface und portable Abbilder \cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}\cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}
% standardisiertung der Nutzung von bekannten Linux Funktionen\cite[vgl. S. 1 I]{Rufino2017}\\
% eine API und eine Runtime, nicht verschiedene\cite[vgl. S. 35 II.A]{Stubbs2015}\\
% Docker Engine -> erstelen und betreiben von Containern\cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}\\
% Docker Hub -> Abbilder verteilen\cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}\\
% Docker Hub: öffentliches Docker Registry -> jeder kann schnell und einfach vorgefertigte Abbilder finden und benutzen, oder eigene öffentlich bereit stellen\cite[vgl. S. 3f. III.B.2]{Jaramillo2016}\\
% Wenig wissen um Container nutzen zu können -> vorher Expertenwissen nötig + Automatisierung\cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}\\
% schnell starten können\cite[vgl. S. 6f.]{Mouat2015}\\
% Containerformat von Docker als Basis für Standard\cite[vgl. S. 6]{Mouat2015}

\subsection{Die Entstehung von Docker}
Die Entstehung von Docker, Inc. beginnt im Jahr 2008. Solomon Hykes gründet edotCloud als ein Anbieter für Platform-as-a-Service (PaaS) \cite[vgl. S. 8]{Mouat2015}. Das Alleinstellungsmerkmal von dotCloud war dabei die Unabhängigkeit von einer Programmiersprache. Durch die Teilnahme am 2010 stattfindenden Y Combinatior Accelerator Programm, einem Unterstützungsprogramm für Start-ups, erlangte dotCloud neue Partner und Investoren. Im Jahr 2013 veröffentlichte dotCloud Docker, eine Schnittstelle für LXC und ein Einheitsdateisystem, um Unterstützung aus der bestehenden Nutzergemeinde für die Weiterentwicklung von Docker gewinnen zu können. Diese Unterstützung veranlasste dotCloud zu dem Namenswechsel zu Docker, Inc. Zusätzlich wurde RedHat ein Sponsor des Docker-Projektes und nutzt Docker als Basis der OpenShift Cloud. Im Jahr 2014 wurde die Version 1.0 von Docker zusammen mit Docker Hub veröffentlicht. Ab diesem Zeitpunkt bietet Docker, Inc. eine stabile, zuverlässige, produktionsfertige Version von Docker an. Weiterhin wurden in diesem Jahr \textit{Docker Swarm}, ein Clustermanager und \textit{Docker Machine}, ein komandozeilengesteuerter Hostmanager angekündigt. Im Folgejahr gründeten Docker, Inc. und CoreOS die Open Container Initiative mit dem Ziel, ein einheitliches Containerformat für die Containervirtualisierung zu entwickeln. Zudem wurden seit diesem Jahr offiziell Windows und FreeBSD als Dockerhost unterstützt \cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}.

% 2008 Solomon Hykes gründet dotCloud (Platform-as-a-Service ohne Festlegung auf eine Programmiersprache)\cite[vgl. S. 8]{Mouat2015}\\
% Sprachunabhängigkeit ist das Alleinstellungsmerkmal\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2010 Teilnahme Y Combinatior Accelerator Programm -> neue Partner, größere Investitionen bekommen\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2013 Docker wird OpenSource -> Vorteile aus Unterstützung der Comunity\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% Docker am Anfang Wrapper für LXC + union Dateisystem\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% nach vielen Beiträgen auf GitHub, dotCloud -> Docker, Inc.\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2013 RedHat wird Sponsor, OpenShift Cloud nutzt Docker; Andere Anbieder wollen auch unterstützen\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2014 Docker 1.0: Produktionsfertig (Stabilität, Verlässlichkeit) + Docker Hub\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2014 DockerCon: Ankündigung Docker Swarm (Clustermanager) + Docker Machine (CLI Host management)\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2015 Gründung Open Container Initiative (Docker, Inc. + CoreOS) -> Einheitliches Containerformat entwickeln\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}\\
% 2015 FreeBSD + Windows unterstützen jetzt Docker\cite[vgl. S. 9]{Mouat2015}

\subsection{Der Aufbau eines Dockercontainers}
Docker nutzt als Basis der Containervirtualisierung LXC. Daher werden die Prozesse eines Containers durch den Kernel mithilfe verschiedener Namensräume getrennt und von den restlichen Prozessen des Computers isoliert. Weiterhin begrenzen und verwalten cgroups die verfügbaren Ressourcen des Containers \cite[vgl. Explain how a process in a container can only see other processes in the container]{Anderson2015}. Die Datenablage eines Containers wird mithilfe eines Einheits-Dateisystems (union filesystem, UFS) realisiert. Dieses besteht aus verschiedenen Ebenen, wobei jede Ebene ein eigenes Dateisystem ist. Diese Dateisysteme werden transparent überlagert und dem Container bereitgestellt \cite[vgl. S. 3 III.B.1]{Jaramillo2016}. Docker nutzt diese Ebenen dabei so, dass eine neue Ebene pro Schreibvorgang im Prozess der Abbildgenerierung erstellt wird. Eine Ebene des Dateisystems ist für den Container nur lesbar. Deshalb wird einem betriebenen Container zusätzlich eine lesbare und beschreibbare Ebene bereitgestellt, welche nach dem Stoppen des Containers gelöscht wird \cite[vgl. S. 4 III.B.3]{Jaramillo2016}\cite[vgl. Docker is based on containers, wich ...]{Anderson2015}. Sollte während des Erstellprozesses eine einzelne Ebene des UFS für ein bestimmtes Abbild geändert werden, so wird nur diese Ebene neu erstellt, weitere Ebenen müssen ohne Änderungen nicht neu erstellt werden \cite[vgl. S. 3 III.B.1]{Jaramillo2016}. Sollten mehrere Container ein oder mehrere Abbildebenen benötigen, so werden diese nicht redundant erstellt. Stattdessen nutzen die Container gemeinsam diese Ebenen zur Laufzeit und während des Erstellens \cite[vgl. S. 4 III.B.3]{Jaramillo2016}. Durch eine Funktion der cgroups wird ein Container mit einem virtuellen Netzwerkinterface ausgestattet. Dessen Netzwerkverbindungen zwischen einzelnen Containern sowie die Portübersetzung von Host auf Container kann dadurch individuell eingestellt werden. Da jeder Container ein eigenes Netzwerkinterface benutzt, können in mehreren Containern Anwendungen betrieben werden, welche jeweils den gleichen Netzwerkport benutzen, ohne sich gegenseitig zu beeinflussen \cite[vgl. Besides files and processes, containers provide an isolated environment for network addresses ...]{Anderson2015}.

% Basis 1: namespaces -> Kernel weist namespace mit Prozess und angeforderten Ressourcen(Dateisystemen, CPU, RAM)/Zugriffen(Netzwerke) zu; namespace kann nicht nach ausßen schauen\cite[vgl. Explain how a process in a container can only see other processes in the container]{Anderson2015}\\
% Basis 2: control groups (cgroups): verwaltet Ressource für Container; veränderbar, wie nötig; ähnlich zu Ressourcenverwaltung für eine VM\cite[vgl. Explain how a process in a container can only see other processes in the container]{Anderson2015}\\

% Prinzip des union filesystem (UFS) -> verschiedene vorhandene Dateisysteme werden überlagert und zusammen bereitgestellt\cite[vgl. S. 3 III.B.1]{Jaramillo2016}\\
% union filesystem (uses copy-on-write) -> Schichten von Dateisystemen übereinander\cite[vgl. Docker is based on containers, wich ...]{Anderson2015}\\
% read-only Dateisystem -> Änderung eines Images erzeugt neue Ebene\cite[vgl. Docker is based on containers, wich ...]{Anderson2015}
% vorhandene Ebenen können wieder verwendet werden, bei Änderungen werden nur diese neu geschrieben\cite[vgl. Docker is based on containers, wich ...]{Anderson2015}\\
% Änderungen -> nur geänderte UFS-Ebenen werden neu erstellt\cite[vgl. S. 3 III.B.1]{Jaramillo2016}\\
% Middleware und Nutzerdaten als eigene Ebenen, Laufzeitdaten in temporärer read-write Ebene\cite[vgl. S. 4 III.B.3]{Jaramillo2016}

% separierte Netzwerke (virtuelle Interfaces), können selektiert gemapt werden, mehrere Container mit gleichen inneren Ports möglich\cite[vgl. Besides files and processes, containers provide an isolated environment for network addresses ...]{Anderson2015}\\

% Basis Betriebssysteme sind nicht nur für einen Container, alle Container mit gleichem Betriebssystem teilen sich ein Abbild\cite[vgl. S. 4 III.B.3]{Jaramillo2016}\\

\subsection{Docker und Mikroservices}
In Verbindung mit Mikroservices bietet Docker die Möglichkeit, automatisiert Service-Container zu erstellen und diese individuell granular zu konfigurieren. Zusätzlich ist, wie bei einer virtuellen Maschine, eine komplette Isolation von dem Hostsystem vorhanden. Diese Isolation und die simple Übersetzungsfunktion von Netzwerkschnittstellen führt zu einer Portabilität über Betriebssysteme und Bibliotheken hinweg. Die Portabilität wird durch Docker dadurch geschaffen, dass alle benötigten Abhängigkeiten in einem Abbild oder über ein beschreibendes Dockerfile bereitgestellt werden können. Dadurch ist die Umgebung zum Entwickeln und Betreiben einer Anwendung von System zu System gleich und es existieren keine Funktionsunterschiede. Im Gegensatz zu einer virtuellen Maschine teilt Docker unter verschiedenen Containern gleiche Ebenen des Dateisystems und dupliziert diese nicht. Dazu besitzen Container nur ihren minimal benötigten Inhalt. Weiterhin erlaubt Docker verschiedene Tests der Anwendung oder des Containers in verschiedenen Stufen der Generierung durchzuführen, wodurch Vorschriften einfacher erzwungen werden können \cite[vgl. S. 4. IV.A-E]{Jaramillo2016}.

% Automatisierte granulare Erstellungen von Service-Containern und Netzwerken\cite[vgl. S. 4. IV.A]{Jaramillo2016}\\
% Service ist unabhängig vom Host und komplett isoliert von anderen Prozessen\cite[vgl. S. 4. IV.B]{Jaramillo2016}\\
% Portabilität da alle Abhängigkeiten im Abbild enthalten sind, Inhalt des Containers ist nach erstellen immer gleich und funktioniert auf die gleiche Art\cite[vgl. S. 4. IV.C]{Jaramillo2016}\\
% Effiziente Ressourcennutzung durch Ressourcenteilung und Abbildern mit minimal benötigtem Inhalt\cite[vgl. S. 4. IV.D]{Jaramillo2016}\\
% Sicherheit da Tests auf verschiedenen Ebenen des Erstellens möglich sind, Abbild kann auch nur teilweise erstellt werden (Änderung der Deklaration in Dockerfile/docker-compose.yaml), Vorschriften können einfacher erzwungen werden\cite[vgl. S. 4. IV.E]{Jaramillo2016}

\section{Fazit und Ausblick}
Diese Hausarbeit hat das Ziel, Auswirkungen der Technologie Docker auf die Webentwicklung zu erarbeiten. Durch Recherche wurde diese Technologie erklärt und ihre Auswirkungen erläutert. Ein zentraler Punkt ist dabei der vereinfachte Architekturwechsel von einer Anwendung, welche alle Aufgaben erfüllen kann und schwer einzelne Komponenten in andere Anwendungen integrieren kann, hin zu einer Anwendung aus mehreren einzelnen unabhängigen Diensten, welche modular ausgetauscht werden können. Dazu kommt die Unabhängigkeit der Entwicklungsumgebung, da Container entweder über Systeme hinweg ausgetauscht werden können oder direkt auf die gleiche Weise erstellt werden können. Diese Unabhängigkeit gilt auch für das Bereitstellen der Anwendung, da dort ein Container mit den gleichen Abhängigkeiten des Entwicklungscontainers verwendet werden kann. In Verbindung mit Technologien wie Kubernetes kann der Bereitstellungsprozess der Anwendungscontainer und deren Skalierung automatisiert werden. Zusätzlich ist die Technologie innerhalb von virtuellen Maschinen nutzbar, um die Vorteile beider Umgebungen nutzen zu können.

\pagebreak

\printbibliography

\end{document}